<cesDoc id="ben-w-bengalnet-news-01-12-06" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-bengalnet-news-01-12-06.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>"Bengalnet" internet news (www.bengalnet.com), news stories collected on 01-12-06</h.title>
<h.author>Bengalnet</h.author>
<imprint>
<pubPlace>West Bengal, India</pubPlace>
<publisher>Bengalnet</publisher>
<pubDate>01-12-06</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-24</date>
</creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>'পোটা'-য়
নিষিদ্ধ ঘোষিত জনযুদ্ধ ও এম সি সি</p>

<p>'পোটা' অধ্যাদশই
নকশালপন্হী সংগঠন পিপলস ওয়ার গ্রুপ (জনযুদ্ধ) ও মাওয়িস্ট কমিউনিস্ট সেন্টার নিষিদ্ধ ঘোষণা
হল। মূলত অন্ধ্র, বিহার এবং ঝাড়খণ্ড এদর তত্পরতা থাকলও পশ্চিমবঙ্গ এবং ওড়িশাতও শিকড় ছড়িয়ছ
এই দুই নকশালপন্হী সংগঠন। এদর 'সন্ত্রাসবাদী' বল গণ্য করা হব গোটা দেশই। এই
অধ্যাদশ প্রয়াগ কর স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী আডবাণী এক ঢিল দুই পাখি মারত চেয়ছন। অন্ধ্র তেলুগু
দেশম, বিহার রাষ্ট্রীয় জনতা দল এবং পশ্চিমবঙ্গ সি পি এম 'পোটা' নিয় আপত্তি তুলছ।
এই তিনটি সরকারর সমস্যার জায়গায় প্রলপ দিত চান আডবাণী। কিন্তু 'পোটা'-কে
রাজ্যর আইন-শৃ্ঙখলায় হস্তক্ষপ বলই মন করছ বিরাধীরা। কংগ্রস, সি পি এম নীতিগতভাব
'পোটা'-র বিরাধী বলই তারা এই নিষধাজ্ঞায় আপত্তিও জানিয়ছ। মুখ্যমন্ত্রী বুদ্ধদব
ভট্টাচার্য সরাসরি কোনও প্রতিক্রিয়া না জানালও বলছন, 'রাজ্য সরকার যা দরকার তাই
করছ।' </p>

<p>কেন্দ্রীয় সরকারর
ঘোষণামত ওই দুটি সংগঠনর যাবতীয় শাখা নিষিদ্ধ বল গণ্য হব। এই সংগঠনর সমর্থক,
আশ্রয়দাতা এবং অর্থসাহায্যকারীদরও নিষিদ্ধ সংগঠনর কর্মী ধর নিয় গ্রেপ্তার করা হব।
নিষিদ্ধ সংগঠনর কর্মীদর আস্তানাও কেন্দ্র সরকার বাজয়াপ্ত করত পারব। ছত্তিশগড় এবং মধ্যপ্রদশও
জনযুদ্ধর প্রভাব ছড়িয় পড়ছ। ওই দুটি রাজ্য সরকার কংগ্রসর। তারা এই অধ্যাদশ প্রয়াগ
মানব কিনা জানা যায়নি। সি পি আই (এম এল) লিবারশন গোষ্ঠীর তরফ বলা হয়ছ আমরিকার
চাপই কেন্দ্র এসব সিদ্ধান্ত নিচ্ছ। বামপন্হীদর আশঙ্কা, এই পোটার সুযাগ নিয় অন্যান্য বিরাধী
বা বামপন্হী দলগুলিকও নিষিদ্ধ ঘোষণা করব বিজপি সরকার। ৮০ সাল নকশালপন্হী নেতা
কোণ্ডাপল্লী সীতারামাইয়ার নেতৃত্ব জনযুদ্ধ গোষ্ঠীর জন্ম। ৯২ সালর ২১ মে রাজীব গান্ধীর প্রথম
মৃতু্য বার্ষিকীক জনযুদ্ধক প্রথম নিষিদ্ধ ঘোষণা কর কংগ্রস সরকার। ৯৪ সাল ক্ষমতায় এস
এন টি রামরাও নিষধাজ্ঞা শিথিল কর রফায় যাওয়ার চেষ্টা করন। ৯৫ সাল মুখ্যমন্ত্রী হয়
চন্দ্রবাবু নাইডু আবার নিষধাজ্ঞা চাপান। প্রায় ৩০০০ সশস্ত্র গেরিলা আছ জনযুদ্ধর। সব থক
শক্ত ঘাঁটি তেলঙ্গানায়। ৯৭ সাল থেক প্রায় ২০০ পুলিসকর্মী এবং ১২৫ জন রাজনৈতিক নেতা ও
কর্মীক খুন করছ জনযুদ্ধ। </p>

<p> </p>

<p>'পোটা'
অনুমাদন অটল যৌথ অধিবশনর পথ</p>

<p>'পোটা'র সংশাধনী
নিয় কেন্দ্রীয় মন্ত্রিসভায় আলাচনা হব বৃহস্পতিবার। লোকসভায় 'পোটা' অনুমাদিত
হয় যাব। কিন্তু রাজ্যসভায় শাসক দলর হার অনিবার্য। সেক্ষত্র সংসদর যৌথ অধিবশন ডাকব
অটল সরকার। চলতি মাসর ২০ বা ২১ তারিখ। ৭৮ সালর পর এই প্রথম এরকম অধিবশন। তখন
জনতা পার্টির সরকার কংগ্রস সরকারর আনা ব্যাঙ্কিং সার্ভিস কমিশন বাতিল কর দিয়ছিল।
রাজ্যসভায় তখন কংগ্রসই গরিষ্ঠ। তারপরই যৌথ অধিবশন ডাকা হয়। ২৪ ঘণ্টার নোটিশই যৌথ
অধিবশন ডাকত পারন রাষ্ট্রপতি। সংবিধানর ১০৮ অনুচ্ছদ অনুযায়ী যৌথ অধিবশন বিল
পাস করানা যায়। কিন্তু ৩৫৬ ধারা প্রয়াগর মত সিদ্ধান্ত অনুমাদন করানা যায় না। তব
বিজপি ইতিমধ্যই পাশ পেয় গেছ জয়ললিতার এ ডি এম কে দলক। রাজ্যসভায় বহুজন সমাজ
পার্টি ও নির্দলরা যদি ওয়াকআউট কর তাহলই কেল্লা ফত। কিছু সংশাধনী আনা হল শরদ
পওয়ারর এন সি পি ও সরকারক সমর্থন করব। লালুপ্রসাদক নানাভাব 'ম্যানজ করার
চেষ্টা চালিয় যাচ্ছ বিজপি। </p>

<p> </p>

<p>ফ্লিনটফ
সতর্কিত, ক্রিকট বেঁচ গেল</p>

<p>হঁ্যা, এটাই হওয়া
উচিত। বুধবার মোহালিত দুই আম্পায়ার বাকনার ও ভেঙ্কটরাঘবন মাঠর ঝামলা মাঠই মিটিয়
দিলন। ইংল্যান্ডর বোলার অ্যান্ড্রু ফ্লিনটফ বল করছিলন ভারত অধিনায়ক সৌরভ গঙ্গাপাধ্যায়র
দিক। তখনই একবার ফ্লিনটফ কী যেন বলছিলন ভারত অধিনায়কক লক্ষ্য কর। দুষ্ট জন বলছ,
কিছু কটুকথা ছুঁড় দিয়ছিলন ইংরজ ক্রিকটার। দুই আম্পায়ার ব্যাপারটা মিটিয় দেন।
সতর্ক করন ফ্লিনটফ। ম্যাচ রেফারি ডেনিস লিন্ডস পর্যন্ত গড়াত দেননি ওঁরা। </p>

<p>এমনই হওয়া উচিত।
এখানই পার্থক্য মাইক ডেনস ও ডেনিস লিন্ডসর। মাইক ডেনস পোর্ট এলিজাবথ এমন সিদ্ধান্ত
নিল, সংশ্লিষ্টদর সতর্ক কর দিল অযথা বিতর্ক হোত না। </p>

<p>সেঞ্চুরিয়ান ম্যাচটা
টেস্ট হয়ই বেঁচ থাকতা। মোহালিত ভারত অধিনায়কও সংযমর পরিচয় দিয়ছন। প্রথমত
ব্যাপারটা এড়াত চাইলন। তারপর বলন, যা হবার হয় গিয়ছ। ক্রিকটক বাঁচাবন এঁরাই।
</p>

<p> </p>

<p>রুশ
গ্র্যাণ্ডমাস্টারক হারিয় আনন্দ কোয়ার্টার ফাইনাল</p>

<p>বিশ্ব চ্যাম্পিয়ন
বিশ্বনাথন আনন্দ মস্কায় চলতি বিশ্বদাবা প্রতিযাগিতার কোয়ার্টার ফাইনাল পৌঁছছন।
বুধবার ক্রেমলিন হল ভারতর প্রথম গ্র্যাণ্ডমাস্টার বিশ্বনাথন চতুর্থ রাউণ্ডর দ্বিতীয় গেম
চূর্ণ কর দেন রুশ গ্র্যাণ্ডমাস্টার আলক্সি ড্রিভ-কে। </p>

<p>আনন্দ ১৪ ও ২২ চালর
সময় প্রায় বেঁধ ফেলছিলন ড্রিভ-কে। ড্রিভ বুঝত পারন তাঁর পক্ষ ভারতীয় দাবাড়ুক
রোখা সম্ভব হব না। অবশষ ২৭ চালর মাথায় ড্রিভ হার মেন নেন। এই জয় আনন্দক
কোয়ার্টার ফাইনালর জন্য বাড়তি মনাবল দিল। </p>

<p> </p>

<p>আবহাওয়া      পূর্বাভাস : বৃহস্পতিবার প্রধানত পরিষ্কার আকাশ। দিনর সর্বাচ্চ
তাপমাত্রা ২৯ ডিগ্রি ও দিনর সর্বানিম্ন তাপমাত্রা ১৫ ডিগ্রি সেলসিয়াসর কাছাকাছি থাকব।
</p>

<p>তাপমাত্রা : বুধবারর সর্বাচ্চ ২৯ (+১)
এবং সর্বনিম্ন ১৫.২ (স্বাভাবিক) ডিগ্রি সেলসিয়াস।
</p>

<p>আপক্ষিক আর্দ্রতা
: সর্বাধিক
৯১ শতাংশ এবং নূ্যনতম ৪২ শতাংশ। </p>

<p>বৃষ্টি : হয়নি। </p>

<p>সোনার দাম 
(১০
গ্রাম)   স্ট্যাণ্ডার্ড ৪৬৪০ টাকা  
২২ ক্যারট ৪৩৮০ টাকা </p>

<p>রূপার দাম 
(প্রতি
কেজি)   বাট ৭১২৫ টাকা                                                    
খুচরা ৭২২৫ টাকা </p>

<p>বিদশি মুদ্রা  ক্রয়মূল্য                         
বিক্রয়মূল্য </p>

<p>ডলার           ৪৭.০৫                                 
৪৮.৫০</p>

<p>পাউন্ড          ৬৬.৭৫                                 
৬৯.০৫</p>

<p>ইউরা           ৪২.৪৩                                 
৪২.৯৪</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>আজকর
দিনটি কেমন যাব 
বৃহস্পতিবার
৬ ডিসম্বর, ২০০১, ২০ অগ্রহায়ণ, ১৪০৮</p>

<p>মেষ                  অর্থলাভ।</p>

<p>বৃষ                    প্রতিকূল।</p>

<p>মিথুন                দেহকষ্ট।</p>

<p>কর্কট                আশাপ্রদ।</p>

<p>সিংহ                 বেলায় বাধা।</p>

<p>কন্যা                শুভাশুভ।</p>

<p>তুলা                  কষ্ট।</p>

<p>বৃশ্চিক              রাজপূজ্য।</p>

<p>ধনু                    প্রতিকূল।</p>

<p>মকর                 শুভ।</p>

<p>কুম্ভ                  মিশ্র।</p>

<p>মীন                   উদ্বগ।</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>পোটার
আওতায় থাকব না সংবাদমাধ্যম : আডবাণী</p>

<p>কেন্দ্রীয় স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী
গতকাল দিল্লিত লালকৃষ্ণ আডবাণী 'পোটা' নিয় সাংবাদিকদর অভয়বাণী শোনালন।গতকাল
দিল্লিত ন্যাশনাল প্রস সন্টারর ভিত্তিপ্রস্তর স্হাপনর এক অনুষ্ঠান উপস্হিত ছিলন
স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী। প্রধানমন্ত্রী অটলবিহারী বাজপয়ী ওই অনুষ্ঠানর সভাপতি হিসবও উপস্হিত ছিলন।
আডবাণী বলন, 'পাটাত অন্য কাউক কতটা ছাড় দিত পারব জানি না তব সাংবাদিকদর
এই বিতর্কিত অর্ডন্যান্স থক সম্পূর্ণ দূরই রাখা হব।' উল্লখ্য, গত সামবার রাতই সমস্ত
বিরাধী দলর সঙ্গ পাটা নিয় প্রধানমন্ত্রী আলাচনায় বসছিলন। কিন্তু কানও
সমাধানসূত্র বর হয়নি। তবুও আডবাণীর ভাষনই স্পষ্ট য, সরকার পাটা আনত বদ্ধপরিকর।
সরকার আগামী সপ্তাহই লাকসভা এবং রাজ্যসভায় পাটা সংক্রান্ত বিলটি আনব। পাটা-তে
এ ডি এম কে এবং জাতীয়তাবাদী কংগ্রস সহমত পাষণ করলও তৃণমূলর মমতা বন্দ্যাপাধ্যায়
দাবি করন, এই বিলটি যন রাজ্যর হাত ছাড়া না হয়। পাটা বিলর ওপর ১৩ ডিসম্বর লাকসভায়
ভাটাভুটি হব এবং তাত জিতলও রাজ্যসভায় এন ডি এ-র পরাজয় সুনিশ্চিত। </p>

<p> </p>

<p>বি এস
এফ-এর বিশষ অভিযান 
কাশ্মীর
গ্রেপ্তার মহিলা জঙ্গি কম্যাণ্ডার</p>

<p>কাশ্মীরর রয়া গ্রাম
থক গত মঙ্গলবার সীমান্তরক্ষী বাহিনী দুই কাশ্মীরি কিশারী জঙ্গিক গ্রপ্তার করছ। এই দুই
জনর বিরুদ্ধ এই উপত্যকায় লস্কর-ই-তৈবার 'কম্যাণ্ডার' হিসব কাজ করার অভিযাগ রয়ছ।
</p>

<p>কাশ্মীরর বদগাম জলার
বিভিন্ন অঞ্চল সক্রিয়ভাব জঙ্গি কার্যকলাপ অংশ নিয়ছ এই দুই যুবতী। এদর মধ্য একজনর
নাম 'মুঘলি' বল জানা গছ। এর বিরুদ্ধ কয়কজন তথ্য সরবরাহকারী পুলিস কর্মচারীক
হত্যার অভিযাগ আছ। এই যুবতীরা জলাস্তর 'দুখতারণ-ই-মিলাত-এর প্রধান হিসব
কাজ করত। দীর্ঘ ১৫ বছর ধর শুধুমাত্র মহিলা সদস্যদর নিয় গড়া এই সংগঠনটি কাশ্মীর
দারুণভাব সক্রিয়। অবশ্য চার সন্তানর জননী মুঘলি নিজ এ সমস্ত অভিযাগ অসত্য বল দাবি
করছ। বি এস এফ সূত্র জানা গছ, গত সামবার বিকল ৪.৩০ মিনিট নাগাদ এক বিশষ অভিযান কাশ্মীরর রয়া গ্রাম থক
তাক গ্রপ্তার করা হয়। বি এস এফ-এর মত, এরাই প্রথম কাশ্মীরি মহিলা জঙ্গি হিসব ধরা
পড়ল। </p>

<p> </p>

<p>স্বস্তিত নেই
ইংল্যান্ডর ব্যাটসম্যানরা</p>

<p>মাহালি টস্ট ভারত
দ্বিতীয় ইনিংস আর ব্যাট করব না- এই মনাভাব নিয়ই তৃতীয় দিনর খলা শুরু কর। কিন্তু
ব্যক্তিগত ৮৬ ও ৮৮ রান রাহুল এবং শচীন আউট হয় গল বড় ইনিংস গড়ার ক্ষত্র প্রশ্নচিহ্ণ বস
যায়। তব শষ পর্ব সৗরভ (৪৭), লক্ষ্মণ (২৮), বাঙ্গার (৩৬), সিদ্দিকি (২৪)-দর মারকুট
ব্যাটিং-এ ৪৬৯ রান পৗঁছ যায় ভারত। তব একটু সচতন হল আরও বড় ইনিংস গড়া অসম্ভব
ছিল না। দিনর শষ ২০ ওভার ইংল্যান্ড তাদর দ্বিতীয় ইনিংস বিনা উইকট তাল ৩৪ রান।
তব ওপনিং ব্যাটসম্যান বুচার এবং ট্রসকাথিক স্পিন বালিং-এর সামন কখনওই স্বস্তিত ছিলন
না। ইংল্যান্ডর বালারদর মধ্য হাগার্ড এবং ডসন যথাক্রম ৩টি ও ৪টি উইকট দখল করন।
ইংল্যান্ড এখনও ১৯৭ রান পিছিয়। </p>

<p> </p>

<p>এখনই
মুখ্যমন্ত্রী হচ্ছন না জয়ললিতা</p>

<p>তানশি জমি বা হাটল
সংক্রান্ত দুর্নীতি মামলায় সসম্মান মুক্ত হলও কুমারী জয়ললিতা এক্ষুণি মুখ্যমন্ত্রী হওয়ার দিক
ঝুঁকত আগ্রহী নন বল জানা গছ। জয়ললিতা নিজই জানিয়ছন য, রাজ্যর প্রধান পদ বসত
এখন তমন আরও বাধা নই। এবং স কথাই তাঁর স্হলাভিষিক্ত মুখ্যমন্ত্রী ও পানিরসলভাম
গতকালই বলছন। কিন্তু, এ আই এ ডি এম ক সূত্র জানা গছ য, এখনই জয়ললিতা মুখ্যমন্ত্রী
হিসব শপথ গ্রহণ করবন না। তবুও এক প্রধান নতা ঘাষণা করই দিয়ছিলন য, আম্মা
আদিপাত্তিত উপনির্বাচন দাঁড়াবন এবং সখান থক জিত এসই মুখ্যমন্ত্রীর আসন বসবন।
গত মে মাসর নির্বাচন এ আই এ ডি এম কে যভাব সাধারণ মানুষর সাড়া পয়ছিল তাঁত
তাঁর মুখ্যমন্ত্রী হত কানও বাধা নই বলই নিশ্চিত হয়ছিলন কুমারী জয়ললিতা। এরপর রিপ্রজন্টশন
অফ পিপলস অ্যাক্ট অনুযায়ী নির্বাচন দাঁড়ানার অধিকার খারিজ হয় যাওয়া এমন কানও
ব্যক্তিই মুখ্যমন্ত্রী হত পারব না বল রায়-এর জন্যই তাঁক মুখ্যমন্ত্রীর আসন ছড় দিত হয়।
তব জয়ললিতা য খুব বশিদিন মুখ্যমন্ত্রীর আসন থক দূর থাকবন না- তাও স্পষ্ট হয় গছ
দলীয় সমর্থকদর উন্মাদনার মধ্যই। </p>

<p> </p>

<p>আল-কায়দার
আক্রমণর তালিকায় ব্রিটন-অস্ট্রলিয়া-ভারত</p>

<p>আমরিকার নিউইয়র্ক
১১ সপ্টম্বর বাণিজ্যকন্দ্র ধ্বংসর পর জঙ্গিসংগঠন আল-কায়দা ব্রিটন, অস্ট্রলিয়া এবং ভারতও
একই রকমর জঙ্গি হানা দিত তৈরি হচ্ছিল বল জানালন কন্দ্রীয় স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী এল কে আডবাণী।
গত বুধবার দুপুর ব্যবসায়ী ও শিল্পপতিদর এক সভায় তিনি ভাষণ দিত গিয় এই মন্তব্য করন।
</p>

<p>প্রায় একমাস আগ
মুম্বইত এক ব্যক্তিক গ্রপ্তার করা হয়ছিল। তার বিরুদ্ধ অভিযাগ, স আল-কায়দার সঙ্গ
যুক্ত। তাক জরা করার সময় স জানায় য, আল-কায়দার কবলমাত্র আমরিকা আক্রমণর লক্ষ্য
ছিল না। তারা ব্রিটন-অস্ট্রলিয়া-ভারতও আত্মঘাতী বাহিনী নিয় ঝাঁপিয় পড়ার চক্রান্ত করছিল।
এই ধৃত জঙ্গিটি অস্ট্রলিয়া এবং ব্রিটন বিমানচালনার শিক্ষা নিয়ছ। আডবাণী জানান,
'এই ব্যক্তির জবানবন্দী পরীক্ষা কর দখা গছ য, স মিথ্য কথা বলনি।' ওসামা বিন
লাদনর বিশাল চক্রান্ত সম্পর্ক স অনক কথাই বলছ। </p>

<p> </p>

<p>পশ্চিমবঙ্গর
পঞ্চায়ত উপনির্বাচন 
ফ্রন্ট
অনৈক্য, প্রকাশ্য-গোপন কং-তৃণমূল সমঝাতা</p>

<p>পশ্চিমবঙ্গর পঞ্চায়ত
উপনির্বাচন ঘির উত্তজনা ক্রমশই বাড়ছ। কংগ্রস-তৃণমূল যমন গাপন বাঝাপড়ায় ব্যস্ত, উল্টাদিক,
বামফ্রন্টর শরিকদর মধ্য অশান্তির আগুন বড় হয় উঠছ। </p>

<p>উত্তর দিনাজপুর ৯ ডিসম্বর
পঞ্চায়ত উপনির্বাচন। ৯ ডিসম্বর এই উপলক্ষ্য বামফ্রন্টর বৈঠক ডাকা হয়ছিল। সইসময় ফরওয়ার্ড
ব্লকর জলা সম্মলন থাকায় তারা বৈঠকর দিন পছাত বললও কর্ণপাত করনি ফ্রন্টর
'বড়দা' সিপিএম। সুতরাং, অনৈক্য নিয়ই লড়ত হচ্ছ বামফ্রন্টক। কারণ, ফরওয়ার্ড ব্লক
সিপিএমর বিরুদ্ধও প্রার্থী দব। এই প্রসঙ্গ রাজ্যর ত্রাণমন্ত্রী হাফিজ আলম সাইরানী বলছন,
'ঐক্য না হওয়ার জন্য দায়ী সিপিএম-ই।' ফরওয়ার্ড ব্লকর জলা সম্মলনই এক প্রতিবদন
বলা হয়ছ য, উত্তরবঙ্গ কামতাপুরীদর বাড়-বাড়ন্তর জন্য দায়ী সিপিএমর আগ্রাসন নীতি।
পঞ্চায়ত নিয় কড়া মন্তব্য কর তারা বলছ, উন্নয়ন খাত বরাদ্দ অর্থ সিপিএম সঙ্কীর্ণ দলীয় স্বার্থ
খরচ কর। চা-বাগান মালিকদর সঙ্গ গাপন আঁতাত কর, গরিব কৃষকদর নানাভাব প্ররাচিত
কর চা বাগান কাজ করাচ্ছ। এর ফল গ্রামীণ কৃষি অর্থনীতির বিকাশ ঘটনি। </p>

<p>ওদিক হাওড়ার পঞ্চায়ত
উপনির্বাচন রাজ্যস্তরর নতাদর বুড়া আঙুল দখিয় কংগ্রস-তৃণমূল জাট বঁধছ। সমঝাতা
করা হচ্ছ কাথাও চুপিচুপি, কাথাও প্রকাশ্যই। কানও কানও আসন সিপিএম-ক হারাত
কংগ্রস প্রার্থী দিল, তৃণমূল আর প্রার্থী দিচ্ছ না। এলাকাভিত্তিকভাব প্রচারকাজও দু'দল
একসঙ্গ বরাচ্ছ। এরমধ্যই আবার উলুবড়িয়ায় সিপিএম-ফরওয়ার্ড ব্লকর দ্বন্দ্বও নজর পড়ছ।
</p>

<p> </p>

<p>বাম সরকারর
শিক্ষানীতিত ক্ষুব্ধ এস এফ আই</p>

<p>শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানর
মূল্যায়ন সম্পর্কিত সরকারি সিদ্ধান্তর বিরুদ্ধই এবার আন্দালন নামত হুমকি দিল সি পি এমর
ছাত্র সংগঠন এস এফ আই। উল্ট এস এফ আই দাবি করল মডল প্রশ্ন ভাণ্ডার, উত্তরাবলীর ব্যাঙ্ক এবং
নম্বর দওয়ার ক্ষত্র উদার মনাভাব নিত হব। এ প্রশ্ন 'শষ পর্যন্ত লড়াই' করার ঘাষণা
করছ এস এফ আই রাজ্য সম্পাদক পার্থ মুখাপাধ্যায়। রাজ্য শিক্ষামন্ত্রক সিদ্ধান্ত নিয়ছ যসব
স্কুলর অর্ধকর কম ছাত্র উচ্চমাধ্যমিক পরীক্ষায় পাশ করত পারব না, সসব স্কুলর অনুমাদন
বাতিল হব। পার্থর মত, 'এটা ছাত্রদর বিরুদ্ধ রাজ্য সরকারর যুদ্ধ ঘাষণা।' এস এফ
আই এপ্রশ্ন মুখ্যমন্ত্রী এবং শিক্ষামন্ত্রীর সঙ্গ শীঘ্রই আলাচনায় বসব বল জানান। </p>

<p>প্রসঙ্গত, সরকার বিরাধী
ছাত্র সংগঠনগুলিও এপ্রশ্ন সরকারর বিরাধীতার পথ। তথ্যাভিমত মহল মন করছ শিক্ষার প্রশ্ন
পার্টির দায়িত্বপ্রাপ্ত নতা বিমান বসুর সঙ্গ মুখ্যমন্ত্রীর মতানৈক্যকই এস এফ আই ব্যবহার করত
চাইছ। </p>

<p> </p>

<p>চোর পালাল
বুদ্ধি বাড়</p>

<p>পশ্চিমবঙ্গ আবার
চিটফাণ্ডর বিরুদ্ধ অভিযান শুরু হয়ছ। এরা বআইনিভাব টাকা তুল প্রতারণা করছিল। রাজ্য
পুলিসর এক প্রাক্তন কর্তাও প্রতারিত হয়ছন। সাধারণ মানুষক, বিশষ কর গরিবদর মাটা
সুদর লাভ দখিয় এরা টাকা তুলছিল। অর্থমন্ত্রীর মত, ৮৫টি চিটফাণ্ড এই কীর্তিকলাপ
চালাচ্ছিল। অর্থমন্ত্রী আগও চিটফাণ্ডর বিরুদ্ধ অভিযান চালিয়ছন। সম্ভবত, এবারও পুলিস
অভিযান চালাল তাঁরই ব্যক্তিগত উদ্যাগ। কিন্তু এতদিন রাজ্য সরকার, রিজার্ভ ব্যাঙ্ক ও পুলিস
চুপ কর বসছিল। কন? অতীতও দখা গছ, কাটি কাটি টাকা কামাবার পরই প্রশাসন তত্পর
হয়ছ। চার পালাল বুদ্ধি বাড়। ঘটনা হল, স্হানীয় কিছু রাজনৈতিক নতা ও বিশিষ্ট ব্যক্তির
মদত এই চিটফাণ্ডগুলি কাজকারবার চালায়। অসীমবাবু আগরবার যখন অভিযান চালিয়ছিলন তখন
বশ কিছু সি পি এম নতা প্রকাশ্যই চিটফাণ্ডগুলির মদত এগিয় গিয়ছিল। অন্য রাজ্যর কিছু
চিটফাণ্ডও গাপন এরাজ্য জাল ছড়াচ্ছ। অর্থমন্ত্রী নতুন আইন করত চাইছন। কিন্তু এতদিন
হয়নি কন? স্বল্প সঞ্চয় সুদ কম যাওয়ার জন্য চিটফাণ্ডগুলির এত রমরমা, এই যুক্তিও মন নওয়া
যায় না। স্বল্প সঞ্চয় যখন সুদ বশি ছিল তখনও চিটফাণ্ডর ফলাও ব্যবসা চলত। ঠিক সময় ব্যবস্হা
না নিল প্রতারকরা প্রতারণা চালিয়ই যাব। আপাতত অসীমবাবু বলছন, 'কাম্পানি
গুটিয় কাউক পালাত দব না। প্রয়াজন পাসপার্ট বাজয়াপ্ত করার ব্যবস্হাও নওয়া হব।' যসব
সংস্হা ধরা পড়ছ তাদর ব্যাঙ্ক আমানত বন্ধ কর দওয়া হয়ছ। কিন্তু যাঁদর টাকা ঢুক গছ
তাঁরা য কব উদ্ধার পাবন তা বলা যাচ্ছ না। ইতিমধ্যই ১০০ কাটি টাকা হজম হয় গছ।
কলকাতা পুলিস 'পাকা'র মত কড়া আইন চাইছ। তামিলনাড়ু ইতিমধ্যই অর্থনৈতিক অপরাধ
ঠকাত কড়া আইন চালু করছ। হাত ক্ষমতা দরকার ঠিকই, কিন্তু নজরদারিও দরকার।</p>

<p> </p>

<p>রাজ্য
পাঁশকুড়া, ধূপগুড়িক পৌরসভার স্বীকৃতি</p>

<p>গত ৩রা ডিসম্বর রাজ্য
আরও দুটি নতুন পৗরসভা জন্ম নিলা। একটি মদিনীপুরর পাঁশকুড়া এবং অন্যটি জলপাইগুড়ি জলার
ধূপগুড়ি। বর্তমান নবগঠিত পাঁশকুড়া ও ধূপগুড়ি পৗরসভায় প্রশাসক নিয়াগ করা হয়ছ।
আগামী ম মাস এই দুটি নতুন পৗরসভার নির্বাচন হব। প্রসঙ্গত, পাঁশকুড়া ও ধূপগুড়ি নিয়
রাজ্য মাট পৗরসভার সংখ্যা দাঁড়াল ১২৫টি। এর মধ্য কর্পারশন ৬টি, পৗরসভা ১১৬টি
এবং প্রজ্ঞাপিত অঞ্চল ৩টি। মঙ্গলবার রাজ্যর পুর ও নগরান্নয়নমন্ত্রী অশাক ভট্টাচার্য এখবর জানান।
</p>

<p>এর সঙ্গই শহরাঞ্চল
দরিদ্র মানুষদর জন্য কর্মসংস্হান বিশষ কর স্বনিযুক্তি প্রকল্প, সাক্ষরতা এবং স্বাস্হ্যক্ষত্র
গুরুত্ব দিত রাজ্যর সমস্ত পৗরপ্রধান ও ময়রদর নিয় সম্মলন করবন মুখ্যমন্ত্রী বুদ্ধদব
ভট্টাচার্য। আগামী ১৯ শ ডিসম্বর এই বৈঠক অনুষ্ঠিত হব। আমন্ত্রণ জানানা হয়ছ কন্দ্রীয় নগরান্নয়নমন্ত্রী
অনন্তকুমারক। বৈঠক সবকটি জলার জলাশাসকরাও উপস্হিত থাকবন। </p>

<p> </p>

<p>জলপথ যুক্ত
হচ্ছ চিত্পুর-কুলপি</p>

<p>জলপথ যুক্ত হত চলছ
চিত্পুর থক কুলপি। উত্তর কলকাতার চিত্পুর থক দক্ষিণ ২৪ পরগনার কুলটিগঞ্জ পর্যন্ত বিস্তৃত
হুগলী ও বিদ্যাধরী নদীর সঙ্গ যুক্ত উত্তর খাল (সার্কুলার ক্যানল) সংস্কারর সুনির্দিষ্ট প্রকল্প
নিয় এলা 'ব্রিটিশ ওয়াটারওয়জ' সংস্হা। বুধবার এই প্রকল্পর বিশদ বিবরণ মুখ্যমন্ত্রী
বুদ্ধদব ভট্টাচার্য'র হাত তুল দবন সংস্হার প্রতিনিধিরা। শুধু খালর সংস্কারই নয়, এই
খাল দিয় জলযানর মাধ্যম যাত্রী ও পণ্য পরিবহন ব্যবস্হা গড় তালা, পরিবশরক্ষা ছাড়াও
বিভিন্ন পর্যটনকন্দ্রগুলিক আকর্ষণীয় কর তালা এই প্রকল্পর গুরুত্বপূর্ণ কর্মসূচী। এই প্রকল্প
বাস্তবায়িত করত প্রথম পর্যায় ব্যয় হব ৬১ কাটি টাকা। যার মধ্য খাল সংস্কার বাবদ ৩২ কাটি,
সুড়ঙ্গ-প্রাচীর নির্মাণ আরও ২৯ কাটি টাকা ব্যয় ধরা হয়ছ। মঙ্গলবার কলকাতায় ইন্ডিয়া এক্সচঞ্জ
প্লস ইন্ডিয়ান চম্বার অব কমার্স ভবন এক সাংবাদিক বৈঠক একথা জানান ব্রিটিশ ওয়াটারওয়জর
অন্যতম কর্ণধার গ্লম মিলার এবং মজ্ বইলি। তাঁরা জানান, এদিনই বিকাল প্রকল্পটি নিয়
রাজ্যর শিল্প-বাণিজ্যমন্ত্রী নিরুপম সনর সঙ্গও আলাচনা হয়ছ। রাজ্য সরকার ও ব্রিটিশ ওয়াটারওয়জ
সংস্হার যৗথ উদ্যাগ প্রকল্পটি ছাড়পত্র পল কাজ শুরু হয় যাব আগামী অক্টাবর মাস নাগাদ।
খালর সংস্কারই শুধু নয়, আনুষ্ঠানিক কাজও শষ হয় যাব ২১ মাসর মধ্য। </p>

<p> </p>

<p>গুয়াহাটি বইমলায়
আগুন ছড়াত পারনি 
গান
শোনালন সাহিত্যিক বুদ্ধদব গুহ</p>

<p>'উত্তর-পূর্ব বইমলা'য়
অংশ নিয়ছ কলকাতার ৪০টি প্রকাশন সংস্হা। এই মলার অন্যতম আয়াজক কলকাতার 'পাবলিশার্স অ্যান্ড
বুল সলার্স গিল্ড' অন্যবারর মত এখান এবারও একটি বড় প্যাভলিয়ন রখছিল। কিন্তু সামবার
বইমলার চতুর্থ দিন গিল্ডর প্যাভলিয়ন আগুন লগ লক্ষাধিক টাকার বই নষ্ট হয় যায় বল গিল্ডর
কর্মী দবাশিস সরকার জানিয়ছন। এই অগ্নিকাণ্ড আর একটু হলই কলকাতা বইমলার মত ভয়াবহ
অগ্নিকাণ্ডর স্মৃতিক উস্ক দিচ্ছিল। কিন্তু অগ্নি-নির্বাপক বাহিনীর কর্মীদর তত্পরতায় আগুন
বশি ছড়াত পারনি। </p>

<p>'উত্তর পূর্ব বইমলা'
লখক-পাঠক-ক্রতা-প্রকাশক সমাগম বশ জম উঠছ। বইমলার আসর গান এবং সাহিত্যালাপ
আরও জমিয় দওয়ার জন্য মঙ্গলবারই এখান এস গছন বিশিষ্ট বাংলা সাহিত্যিক বুদ্ধদব গুহ।
বুদ্ধদববাবু বুধবার বইমলা প্রাঙ্গণ গুয়াহাটির লখক-পাঠকদর সঙ্গ অন্তরঙ্গ আলাপ আসর
মাতালন। বইমলায় গান শুনিয় সাহিত্যানুরাগীদর বইয়র বাইর অতিরিক্ত স্বাদ এন দিয়ছন
এই সুগায়ক-সুসাহিত্যিক। বইমলাত কলকাতার প্রকাশকদর আনা বইয়র বিক্রি ভালই। 
</p>

<p> </p>

<p>মত্ত হাতির
তাণ্ডব প্রাণ বাঁচলও গৃহহীন কানু সান্যাল</p>

<p>৭০-এর দশকর নকশাল
আন্দালনর দুরন্ত নতা কানু সান্যালক গৃহহীন কর দিয় গল মত্ত হাতির দল। রাজনৈতিক
সন্যাসী নিঃস্ব পূর্বতন সি পি আই (এম-এল) এবং বর্তমান সি ও আই (এম-এল)-এর অন্যতম
কর্ণধার পুরাধা নতা কানু সান্যাল থাকন শিলিগুলির নকশালবাড়ি থানার হাতিঘিষায়। সাবদাল্লাজা
গ্রামর এক আদিবাসী কমরডর বাড়ির উঠানর এক কাণ কুঁড় ঘরই অকৃতদার এই নতার
বাস। আর ওই ঘরটিই তাঁর পার্টির প্রধান কার্যালয়। নিজর বলত কিছুই নই। বর্তমান
চা-শ্রমিক আন্দালনর লড়াকু সৈনিক। গত সামবার ভার ৭০-৮০টি হাতির একটি দল গ্রাম ঢাক।
নির্বিচার ৩টি দরিদ্র আদিবাসীর ঘর ভঙ তছনছ কর দয়। সই সঙ্গ রহাই দয়নি তাঁকও।
ঘুমন্ত কানুবাবু হাতির আক্রমণ সন্ত্রস্ত গ্রামবাসীর হৈচৈ শুন উঠ পড়ন। তব অল্পর জন্য
প্রাণ বাঁচলও ঘরর কানও অবশিষ্ট নই। তাই গৃহহীন কানুবাবু এখন খালা আকাশর নিচ
এস দাঁড়িয়ছন। এই ঘটনায় হাতিঘিষার ক্ষুব্ধ গ্রামবাসীরা ক্ষতিপূরণর দাবিত জাতীয় সড়ক অবরাধ
কর। ছুট যান মহকুমা পরিষদর কর্তাব্যক্তিরা। সামবার রাত হাতির দল আবার হানা দিয়
১০-১২টি ঘর ভাঙ, পায় পিষ মার এক গ্রামবাসীক। এনিয় গত দু'মাস হাতির আক্রমণ
মারা গলন ৩ জন। ১৫০টি বাড়িঘর ধূলিসাত্ হয়ছ। ফসলর প্রচুর ক্ষতি হয়ছ বল জানা গছ।
ঠিক হয়ছ হাতির আক্রমণ রুখত বনদপ্তর এখান চৗকি বসাব। </p>

<p> </p>

<p>হাওড়ার
নতুন মেয়রর লক্ষ্য 
পরিচ্ছন্ন
প্রশাসন, জল এবং রাস্তাঘাটর উন্নয়ন</p>

<p>দীর্ঘদিন ধর টানাপাড়ন,
সমস্ত জল্পনা-কল্পনার অবসান ঘটিয় সি পি এম-এর হাওড়া জলা কমিটি হাওড়া পুরসভার নতুন ময়রর
নাম ঘাষণা করল। তব বহু আলাচিত কাউন্সিলর মমতা জয়সায়াল বা রামলাল চট্টাপাধ্যায় নয়,
নতুন ময়র হলন ১১ নম্বর ওয়ার্ডর পৗরপিতা গাপাল মুখাপাধ্যায়। ময়র আসন ডাক পয়ই
তাঁর ঘাষণা- জল এবং রাস্তাঘাটকই তিনি অগ্রাধিকার দবন। </p>

<p>গত চারমাস ধর ময়র
সুবিনয় ঘাষ অসুস্হতার দরুণ পুরসভার দায়িত্ব পালন করত পারছিলন না। একমাস আগ তিনি
ময়র এবং কাউন্সিলর- দুটি পদ থকই অব্যাহতি চয় চিঠি দিয়ছিলন। কিন্তু তাঁর আবদন
মঞ্জুর কর নতুন ময়রর নাম ঘাষণা করত জলা কমিটিও অনক সময় নিয় নিল। নতুন ময়র
আনুষ্ঠানিকভাব শপথ নবন এ সপ্তাহই। মিতভাষী গাপাল বসু রবীন্দ্রভারতী বিশ্ববিদ্যালয়
উপাচার্যর সচিব পদ কাজ করছন। প্রশাসনিক কাজ দক্ষ ষাটার্দ্ধ গাপালবাবু '৬৮-তে
রাজনীতিত আসন। পার্টির সদস্যপদ পান '৭০-এ। তিনি হাওড়া জলার ১৪নং জানাল কমিটিরও
সদস্য। গাপালবাবু জানান, একটি পরিচ্ছন্ন প্রশাসন কায়ম করাই তাঁর আপাতত প্রধান লক্ষ্য।
</p>

<p> </p>

<p>দুই
প্রতিবন্ধী পর্বতারাহীর নজরকাড়া সাফল্য, তবুও 
বরফাবৃত
সুউচ্চ হিমালয় সাক্ষী রইল অসহযাগিতার</p>

<p>গত সামবার ছিল
বিশ্ব প্রতিবন্ধী দিবস। সদ্য-সদ্য হিমাচল প্রদশর দুটি সুউচ্চ শৃঙ্গ জয় কর ফির এস এক
সাক্ষাত্কার মুখামুখি হয়ছিলন দুই প্রতিবন্ধী ববী দাস এবং বাপী প্রামাণিক। ববী পালিও
রাগ হারিয়ছন ডান পায়র সুস্হ-সবলতা। কিন্তু ২০,০০০ ফুট উচ্চতায় উঠত কানও অসুবিধই
হয়নি তাঁর। বাপী ১০-১১ বছর বয়স এক ট্রন দুর্ঘটনায় ডান হাত হারিয়ছিলন। কিন্তু
২১,৬৮০ ফুট উচ্চতায় উঠ স্হাপন করছন এশিয়ান রকর্ড। </p>

<p>বেবী বর্তমান
রবীন্দ্রভারতী বিশ্ববিদ্যালয় সংস্কৃত অনার্সর ছাত্রী। সুদূর বসিরহাট থক প্রতিদিন যাতায়াত
করন। বাড়ির ছাটময় ববীক প্রতিবন্ধী বল অনকই অবজ্ঞা করন। একটু দূরর কানও
জায়গায় যত হল আত্মীয় বা বন্ধুবান্ধবরাও তাঁক সঙ্গ নিতও বিরক্ত বাধ করন। কিন্তু ববী
য 'উচ্চতা'য় উঠছন সখান থক সাধারণ সুস্হ সবল মানুষর 'দূরত্ব' য কত
তা কি তাঁরাই বাঝন? বাপীও সকলর কাছ করুণার পাত্র। তব মা খুব উত্সাহ দিতন। অবশষ
দুজনই নির্মল ঘাষ-এর স্টপআপ সংস্হায় ঠাঁই পান। অদম্য উত্সাহী নির্মলবাবুর ব্যক্তিগত প্রচষ্টায়
এবং তাঁর প্রতিষ্ঠানর সব সদস্যদর নিয় হাওড়া স্টশন কৗটা নড় সাহায্য তুলছন
পর্বতারাহণর খরচ যাগাড় করার জন্য। এক ভিক্ষুকও সাধ্যমত সাহায্য কর য আশীর্বাদ করছিলন
তা এখনও ভুলত পারন না বাপী কিংবা ববী। অবশষ এই সাফল্য খুশি করছ সবাইক।
তাঁরা প্রমাণ করত পরছন, শারীরিক প্রতিবন্ধকতা কানও বাধাই নয়। এবং তাঁর শারীরিক
সুস্হ মানুষদর চয় মানসিকভাব অনক সবল। হিমাচল প্রদশর পর্বতারাহণ শিক্ষাকন্দ্র থক
তাঁরা উষ্ণ সম্বর্ধনা পয়ছন। বিশষ একটি কার্স করারও সুযাগ পয়ছন। কিন্তু খুবই
দুঃখদায়ক, বরফাবৃত সুউচ্চ পর্বতর দুর্গম অঞ্চল সাহায্যকারী দলর সবল-সুস্হ মানুষজন
'পর্বতারাহণর কার্স করা নই' বল ববী এবং বাপীক সাহায্য করত চায়নি। অনকসময়
একলা ফল রখ এগিয় গছ। প্রতিবন্ধী অথচ সফল দুই অভিযাত্রীদর প্রতি সুস্হদর এমন ঈর্ষা
অত্যন্ত লজ্জাজনক। 
</p>

<p> </p>

<p>কর্নাটক মেয়দর
জন্য অবৈতনিক শিক্ষার নতুন সুযাগ</p>

<p>আগামী বছর থকই
কর্নাটক সরকার মহিলাদর স্নাতকপূর্ব স্তর পর্যন্ত বিদ্যাশিক্ষাক অবৈতনিক কর দিত চলছ।
রাজ্যর উচ্চশিক্ষামন্ত্রী এইচ পরমশ্বর জানান, 'স্নাতকপূর্ব স্তর যাগ দিচ্ছ এমন
ছাত্রছাত্রীর সংখ্যা বছর ৫ শতাংশ কর কম যাচ্ছ। এজন্যই চিন্তিত শিক্ষাদপ্তর অবৈতনিক শিক্ষাদানর
সিদ্ধান্ত নিত চলছ।' অবশ্য আন্তঃ বিশ্ববিদ্যালয় পর্ষদ কর্তৃক গৃহীত এই সিদ্ধান্তক
মন্ত্রিসভায় অনুমাদনর জন্য পশ করা হব। এরজন্য রাজ্যর ঘাড় একটি নতুন খরচর বাঝা
চাপব। তবুও আশা করা হচ্ছ য, রাজ্য সরকারক এই নতুন সিদ্ধান্ত কার্যকারী করত তমন কানও
সমস্যার সম্মুখীন হত হব না। কর্ণাটক এর আগ কর্নাটক সরকার ময়দর জন্য দশম শ্রণী
পর্যন্ত শিক্ষাদান সম্পূর্ণ অবৈতনিক কর দিয়ছিল। </p>

<p> </p>

<p>দীপক ঘিরই
আশার আলা, উচ্ছ্বাস</p>

<p>সোমবার সকলর কন্দ্রবিন্দু
ছিলন বালার টিনু যাহানন। মঙ্গলবার তঁক ম্লান কর দিয়ছন বাংলার দীপ দাশগুপ্ত। মাহালিত
১০০। উইকটরক্ষক দীপর শতরান তাবড় তাবড় বিশষজ্ঞরা আপ্লুত। বিদশীরা উচ্ছ্বসিত। দক্ষিণ
আফ্রিকার পার্ট এলিজাবথ ম্যাচ রফারি মাইক ডনসর দওয়া শাস্তির অন্ধকার যন নিজর
দক্ষতায় ঘুরিয় দিলন দীপ আপন আলায়। </p>

<p>পঙ্কজ রায়, দাত্তু
ফাদকর, সৗরভ গঙ্গাপাধ্যায়র পর বাংলার আর এক ক্রিকটার টস্ট শতরান করলন। চারজনরই
সঞ্চুরি ইংল্যান্ডর বিরুদ্ধ। ফাদকরও উইকটরক্ষক ছিলন। </p>

<p>সব বড় কাজই বাধহয়
হঠাত্ হঠাত্ ঘট যায়। দীপর ক্ষত্রও তাই হল। ঠিক ছিল নবাগত সঞ্জয় বাঙ্গার ওপন করবন।
কিন্তু তাঁর হ্যামস্ট্রিং-এ টান ধরায় হঠাত্ ডাক পড় দীপর। অধিনায়ক সৗরভ প্রস্তাব দিতই
দীপ রাজি হয় যান। অতঃপর অধিনায়কক যাগ্য মর্যাদা দিলন দীপ। </p>

<p>দক্ষিণ আফ্রিকা সিরিজ
দীপর নির্বাচন নিয় কউ কউ সৗরভক দুষছিলন- সৗরভ নিরপক্ষ নন, একজন বাঙালিক
ঢুকিয় দিলন। দক্ষিণ আফ্রিকায় দীপ তাঁর যাগ্যতার প্রমাণ দিত শুরু করন- মাহালিত যন
পূর্ণতা এল। </p>

<p>দীপর শতরান
উচ্ছ্বসিত আর এক তারকা ওপনার সুনীল গাভাসকর। বলন, একজন তরুণ ক্রিকটারর কাছ দশ
আর কী আশা করত পার। তিনি দীপক ওঁর মতা খলার কথা বলছন। ডভিড গাওয়ার বলছন,
একজন ওপনারর মানসিকতা কমন হওয়া উচিত দীপ তা দখান। রবি শাস্ত্রী, সঞ্জয় মঞ্জরকররা
একাংশ করলও একটু চিমটি কটছন। ব্যাট সফল হওয়ায় উইকটরক্ষকর দিক নজর দওয়ার উপদশ
দিলন।  কিন্তু দিলীপ বঙ্কসরকার বলছন, দীপ প্রতি ম্যাচই প্রমাণ করছ ওর যাগ্যতা।
</p>

<p>মঙ্গলবার মাহালিত
হাজির ছিলন দীপর বাবা বিপ্লব দাশগুপ্ত ও মা কৃষ্ণাদবী। ছলর  খলায় উচ্ছ্বসিত উভয়।
তব কানও বাবাই বাধহয় অল্প সন্তুষ্ট হন না। ছলক বলন, ১০০-তই আউট হলি। মঙ্গলবার
দীপর আলায় উদ্ভাসিত হল কলকাতা। দিল্লির দীপ কলকাতায় থাকন। লক মার্কট মামার কাছ।
সখান খুশির জায়ার। </p>

<p>খুশি বাংলার ক্রিকট
মহলও। ভারতীয় ক্রিকট নির্বাচকমণ্ডলীর সদস্য অশাক মালহাত্র বললন, দীপক দল নিয় য
ভুল করিনি এটাই প্রমাণ করল স। তাঁর মন্তব্য:  দীপ আমাদর গর্বিত করল। বাংলার
প্রাক্তন অধিনায়ক ও উইকটরক্ষক সম্বরণ ব্যানার্জি বলন, মাহালিত নতুন তারকার জন্ম হল। ওর
শট নির্বাচনগুলা দখার। অনুসরণর। প্রাক্তন টস্ট ক্রিকটার প্রণব রায় বলন, ও খুব দ্রুত
পরিণত হয়ছ। বাংলার অধিনায়ক রাহন গাভাসকর বশ গর্বিতভাবই বলন, 'দীপ ঘনিষ্ঠ
বন্ধুদর একজন। ওর সাফল্য রাহন দারুণ খুশি।' রন্জি ট্রফিত বাংলার পক্ষ সর্বাধিক উইকটর
(৩২১) রকর্ডধারী উত্পল চ্যাটার্জি দীপর শতরানর খবর শুন বলন, আমার এক সতীর্থ দশর
মাটিত প্রথম টস্ট শতরান করলা, তাক অভিনন্দন। </p>

<p> </p>

<p>বিশ্বদাবায়
আনন্দর টাইব্রকার এড়ানা উচিত</p>

<p>মস্কায় বিশ্বদাবার
চতুর্থ রাউণ্ডর প্রথম খলায় রুশ গ্র্যান্ডমাস্টার আলক্সি ড্রিভ-এর বিরুদ্ধ বশ আক্রমণাত্মক খলই
বিশ্বচ্যাম্পিয়ন বিশ্বনাথন আনন্দ ড্র করছন। ১২ চালর মাথায় দ্রুত শষ হয় খলাটি। ফল
ভারতর প্রথম গ্র্যান্ডমাস্টার সামবারর পর দুদিন বিশ্রাম পয় গিয়ছন। ড্রিভ-এর বিরুদ্ধ
আনন্দক দ্বিতীয় গম খলত হব সাদা ঘুঁটি নিয়। দ্বিতীয় গম আনন্দক জিতত হব। এড়াত
হবই টাইব্রকার। তাহল এবারর প্রতিযাগিতা তাঁর অনুকূল আসার সম্ভাবনা। </p>

<p>ওঁর প্রতিপক্ষ আলক্সি
ড্রিভ দারুণ ফর্ম আছন। তাই আনন্দক সতর্ক হয় খলত হব। কারণ পরর রাউণ্ড তাঁক মুখামুখি
হত হব শিরভ ও টাপালভর বিজয়ীর সঙ্গ। </p>

<p>এদিক দাবার একটি
নামী ওয়বসাইট এই প্রতিযাগিতায় আনন্দর চ্যাম্পিয়ন হওয়ার সম্ভাবনা ২৪ শতাংশ বল মন্তব্য
করা হয়ছ। তব বিশষজ্ঞদর কউ কউ আনন্দর অনুকূল ৬০ ভাট দিয়ছন। </p>

<p> </p>

<p>জাতীয় লিগ
ফুটবল নিয় শুরুতই সমস্যা</p>

<p>জাতীয় ফুটবল লিগর
সূচনাতই সমস্যা দখা দিয়ছ। ঠিক ছিল ১৩ ডিসম্বর যুবভারতী ক্রীড়াঙ্গন মাহনবাগান ও
টালিগঞ্জ অগ্রগামী মুখামুখি হব। এবং গতবারর চ্যাম্পিয়ন ইস্টবঙ্গল ও রানার্স মাহনবাগান খলব
১৬ ডিসম্বর। </p>

<p>কিন্তু পুলিস জানিয়ছ,
১৩ থক ১৭ ডিসম্বর যুবভারতী ক্রীড়াঙ্গন পুলিস পাওয়া যাব না। পুলিস বলছ, ১৪ ডিসম্বর
প্রধানমন্ত্রী অটলবিহারী বাজপয়ী কলকাতায় নম শান্তিনিকতন যাচ্ছন। ফিরবন ১৫ তারিখ।
তারপর ১৭ তারিখ ঈদ। তাই ১৩ থক ১৭ তারিখর মধ্য পুলিস পাওয়া যাব না। </p>

<p>এদিক অল ইন্ডিয়া
ফুটবল ফডারশন সচিব আলবার্তা কালাসা আই এফ এ-ক জানিয়ছন, ম্যাচ পিছিয় দওয়া
সম্ভব নয়। প্রয়াজন নিরপক্ষ কন্দ্র ম্যাচ দওয়া হব। </p>

<p>মাহনবাগান কাচ
সুব্রত ভট্টাচার্য এসব শুন বলছন, নিরপক্ষ কন্দ্র ম্যাচ হল তাঁদর দুট ম্যাচ একই মাঠ
দিত হব। তব তিনি শিলিগুড়িত খলত রাজি নন বল দিলন। </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>